反對緊急法令安華司法挑戰

2021/1/25-1/31 2021年05期

大馬司法界擔憂緊急法令威脅人權與自由；反對黨領袖安華擬提起訴訟，要求撤回該法令。

馬來西亞首相慕尤丁在日前宣布國家進入緊急狀態後，面對來自在野黨、司法界及非政府組織越來越強烈的反對聲浪，國會反對黨領袖安華除了號召議員寫信給國家元首表明反對立場，要求撤回緊急法令，同時也決定通過司法途徑挑戰。

安華指出，慕尤丁覲見國家元首要求實施緊急狀態時，已經失去多數議員的支持，因此慕尤丁頒布的緊急狀態是無效的。在頒布緊急狀態前夕，執政成員黨巫統兩名議員相繼宣布收回對慕尤丁領導的國盟政府的支持，這使執政黨在國會兩百二十二個議席中，只控制一百零九席。安華表示，國家進入緊急狀態是非必要的，因為它肯定會導致大馬經濟受到更大影響；他認為，首相及政府給予國家元首頒布緊急狀態的建議既倉促且失焦，與新冠肺炎、水災及經濟無關。

國會原定在今年三月召開會議，但隨著頒布緊急狀態，國會已經停擺，所有選舉也不能進行。在野黨指責慕尤丁頒發緊急狀態是「借用控制疫情之名保護本身的政治地位之實」，以避開國會召開會議時面對朝野議員的推翻。根據國家皇宮發布的文告，國家元首贊同落實緊急狀態至八月一日，或在疫情受控制的情況下提前結束。這意味著慕尤丁獲得逾六個月的喘氣時間，避開巫統與在野黨的奪權壓力。

緊急狀態成功暫時化解巫統聯手在野黨的逼宮壓力，儘管慕尤丁保證政府會如常運作，不會軍事統治，不會實施宵禁和禁足令，也不會干預司法；然而七十五個非政府組織與司法界擔心，緊急狀態賦予政府無上的權力，將使人民面對巨大的人權與自由威脅。

大馬又搞乜